\chapter{Генерация тестов для задачи о поиске максимального потока.} 
\label{chapter3}

В данной главе описывается применение подхода к генерации тестов для задач о поиске максимального потока в сети, изложенного в предыдущей главе.

\section {Формулировка задачи}
Задача о поиске максимального потока в сети~--- это одна из классических задач, рассматриваемых в теории графов. Она формулируется следующим образом:
 \begin{itemize}
  \item Пусть $N(V,E)$~--- сеть с $V$ вершинами и $E$ ребрами.
  \item Вершины $s,t \in V$~--– исток и сток соответственно.
  \item Пропускная способность $i$-го ребра~--- $c_i$.
  \item Найти максимальный поток $F={f_{st}}$ при выполнении условий:
  \begin{itemize}
   \item Ограничение пропускной способности: $f_{i} \leq c_{i}$ для каждого $i \in E$.
   \item Сходимость потока: для всех вершин, кроме $s$ и $t$, входящий поток равен исходящему.
   \item Исходящий поток из $s$ максимален.
  \end{itemize}
 \end{itemize}

Для решения этой задачи существуют различные решения, которые будут рассмотрены далее.

\section {Постановка эксперимента}
Для проведения эксперимента были выбраны следующие ограничения:
 \begin{itemize}
  \item Число вершин графа~--- $V \leq 100$;
  \item Число ребер графа~--- $E \leq 5000$;
  \item Пропусная способность каждого ребра~--- $c_i$ целочисленна и $c_i \leq 10000$;
  \item Допускаются кратные ребра;
  \item Истоком является вершина $1$;
  \item Стоком является вершина $V$.
 \end{itemize}

\section {Настройки генетического алгоритма}
В качестве особей генетического алгоритма используются тесты. Каждый тест представляет собой список ребер графа. Ребро представляет собой тройку чисел $(v, w, capacity)$, где $v$,$w$~--- номера исходящей и входящей вершины соответственно, $capacity$~--- пропускная способность ребра, заданная целым числом. Использование дробных чисел для задания пропускной способности при использовании данного подхода оказывается нерациональным. Из-за резкого увеличения размера пространства особей сходимость генетического метода значительно падает, что приводит к худшим результатам.


\subsection {Операторы генетического алгоритма}
Во всех проведенных экспериментах оператор мутации оставался одинаковым. Действие этого оператора заключалось в том, что случайное ребро теста с вероятностью 5~\% заменялось на новое, случайно сгенерированное ребро. Также постоянной оставалась настройка элитизма, а именно: десять процентов лучших особей переходили в следующее поколение.

Для выбора необходимого кроссовера были проведены предварительные эксперименты. Была исследована зависимость значения функции приспособленности от номера поколения для каждого из исследуемых кроссоверов~--- одноточечного, двухточечного и двухточечного со смещением. Тестирование проводилось на основе алгоритма Эдмондса-Карпа.

	\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{diffCrossovers}}
		\caption{Исследование эффективности кроссоверов}
		\label{pict:diffCross}
	\end{figure}

Как видно из графика на рис.~\ref{pict:diffCross}, наилучшим образом себя показал двухточечный кроссовер со смещением, значительно опередив других кандидатов. Аналогичный кроссовер использовался и при исследовании семейства проталкивания предпотока.



\subsection {Исследуемые решения}
В рамках данной работы алгоритмы были разделены на две части. Разделение проводилось в зависимости от принципа их действия:
 \begin{itemize}
  \item Семейство ,,дополняющих путей`` (augmenting path):
   \begin{itemize}
      \item Алгоритм Диница~---  $O(V^2E)$.
      \item Алгоритм Эдмондса-Карпа~--- $O(VE^2)$.
      \item Алгоритм масштабирования потока~--- $O(V^2{\log{U}})$ при следующих значениях:
      \begin{itemize}
         \item $U = 20000$
         \item $U = 2000$
      \end{itemize}
   \end{itemize}
   \item Семейство ,,проталкивание предпотока`` (push-relabel)
   \begin{itemize}
      \item Стандартный алгоритм~--- $O(V^2E)$.
      \item ,,Поднять в начало``~--- $O(V^3)$.
   \end{itemize}
 \end{itemize}


\section {Результаты эксперимента}
\subsection {Семейство ,,дополняющих путей``}

На рис.~\ref{pict:diffSelection} приведены графики функций приспособленности особей при генерации тестов против решения, использующего алгоритм Эдмондса-Карпа, с использованием различных методов отбора, доступных в библиотеке Watchmaker Framework~\cite{watchmaker}. В качестве функции приспособленности использовалось число вызовов обхода в ширину. Для каждого из методов график усреднен по 10 запускам. Процесс прекращался при остановке роста (стагнации) оптимизируемой функции на протяжении 800 поколений.
Из графиков видно, что для данного решения наиболее эффективным является использование турнирного отбора.

	\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{AverageFitness}}
		\caption{Использование разных методов отбора}
		\label{pict:diffSelection}
	\end{figure}

Из всех особей для каждого метода генерации были отобраны лучшие и именно с ними проводились дальнейшие эксперименты. 
Эти особи были протестированы с помощью других алгоритмов этого семейства, а именно алгоритма Диница и алгоритма масштабирования потока, имеющих наилучшую оценку быстродействия. 

На рис.~\ref{pict:RoulettePlot}--\ref{pict:TournamentPlot} изображено изменение значения функции приспособленности особи в зависимости от номера поколения при использовании разных методов отбора. Постепенный рост сложности сгенерированных тестов единовременно для всех исследуемых решений позволяет предположить их общую эффективность для произвольных решений данной задачи. 

\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{RoulettePlot}}
		\caption{Использование пропорционального отбора}
		\label{pict:RoulettePlot}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{ScalingPlot}}
		\caption{Использование масштабирования поколений}
		\label{pict:ScalingPlot}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{TournamentPlot}}
		\caption{Использование турнирного отбора}
		\label{pict:TournamentPlot}
\end{figure}

Для сравнения эффективности лучшие тесты были сопоставлены с известными генераторами тестов для задачи о максимальном потока с открытых источников~--- DIMACS \cite{dimacs} и zib \cite{zib}:
	\begin{itemize}
		\item \textit{ak}. Генератор, написанный Черкасский и Годбергом.
		\item \textit{tg}. Генератор транзитных сеток, написанный Waissi.
		\item \textit{wash1}. Один из примеров плохого теста против алгоритма Диница.
		\item \textit{random}. Случайный генератор.
		\item \textit{zadeh}. Модифицированный пример из статьи \cite{zadeh} против алгоритма Эдмондса-Карпа. Модификация~--- тест не зависит от направления обхода.
     	\end{itemize}

Тесты, полученные при помощи генераторов, были приведены к формату, описанному в главе 2. Также к данному набору был добавлен наилучший тест, сгенерированный исследуемым методом. Проводились испытания на нескольких реализациях алгоритмов Эдмондса-Карпа, Диница и масштабирования со значениями параметра-ограничения 2000 и 20000.

Усредненные результаты сравнения приведены в таблице~\ref{averageFitnessAugment}.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Средняя приспособленность особей} \label{averageFitnessAugment}
\begin{tabular}{|p{5em}|p{4em}|p{3em}|p{8em}|p{8em}|p{4em}|}
\hline
Генерация & Эдмондс-Карп & Диниц & Масштабирование 2000 & Масштабирование 20000 & Среднее\\
\hline
%\multicolumn{5}{|c|}{tg}\\ \hline
tg & 15 & 54 & 13 & 14 & 24\\ \hline
%\multicolumn{5}{|c|}{wash2}\\ \hline
Random & 15 & 10 & 20 & 15 & 15\\ \hline
%\multicolumn{5}{|c|}{genrmf}\\ \hline
genrmf & 250 & 950 & 13 & 12 & 306\\ \hline
%\multicolumn{5}{|c|}{wash1}\\ \hline
wash1 & 15 & 2650 & 20 & 15 & 675 \\ \hline
%\multicolumn{5}{|c|}{ak}\\ \hline
ak & 14 & 2979 & 10  & 9 & 753 \\ \hline
%\multicolumn{5}{|c|}{Zadeh}\\ \hline
Zadeh & 4419 & 2210 & 108 & 107 & 1711\\ \hline
%\multicolumn{5}{|c|}{Генетика}\\ \hline
Генетика & 2453 & 1965 & 1244 & 1243 & 1727\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


Специализированные на каком-либо одном алгоритме тестовые данные показывают результат на этом алгоритме лучше, чем особь, полученная с помощью рассматриваемого метода.

В среднем, на всем исследуемом семействе алгоритмов, генетически выращенная особь оказывается эффективнее всех аналогов, что позволяет предположить ее эффективность и против других решений, использующих в своей основе метод ,,дополняющих путей`` и являющихся модификациями или комбинациями известных алгоритмов.

\subsection{Семейство ,,проталкивания предпотока``}

На рис.~\ref{pict:AverageFitness2} приведены графики функций приспособленности особей при генерации тестов против решения, использующего улучшенный алгоритм проталкивания предпотока, с использованием  методов отбора, доступных в библиотеке Watchmaker. В качестве функции приспособленности использовалось число вызовов подзадач проталкивания-отступления. Для каждого из методов график усреднен по 10 запускам. Процесс прекращался при остановке роста (стагнации) оптимизируемой функции на протяжении 800 поколений.

	\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{AverageFitness2}}
		\caption{Использование разных методов отбора}
		\label{pict:AverageFitness2}
	\end{figure}


Из графика видно, что для данного решения наиболее эффективным является использование турнирного отбора.

Из всех особей для каждого метода генерации были отобраны лучшие и именно с ними проводились дальнейшие эксперименты. 

Эти решения были протестированы с помощью алгоритма проталкивания предпотока без модификации. 



\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{RoulettePlot2}}
		\caption{Использование пропорционального отбора}
		\label{pict:RoulettePlot2}
	\end{figure}

\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{ScalingPlot2}}
		\caption{Использование масштабирования поколений}
		\label{pict:ScalingPlot2}
	\end{figure}

\begin{figure}[h!]
		\center{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{TournamentPlot2}}
		\caption{Использование турнирного отбора}
		\label{pict:TournamentPlot2}
	\end{figure}

Как видно из графиков, представленных на рис.~\ref{pict:RoulettePlot2}--\ref{pict:TournamentPlot2}, 
рост сложности теста увеличивался для обоих алгоритмов единовременно, что позволяет предположить их общую эффективность против данного семейства.

Для исследования эффективности было проведено сравнение лучших особей, сгенерированных на основе алгоритма Эдмондса-Карпа и на основе алгоритма проталкивания предпотока.
Результаты сравнения приведены в таблице~\ref{averageFitnessPreflow}.

\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Средняя приспособленность особей} \label{averageFitnessPreflow}
\begin{tabular}{|p{4.5em}|p{3.5em}|p{2.75em}|p{8em}|p{8em}|p{3em}|p{9em}|}
\hline
Основа для генерации & Эдмондс-Карп & Диниц & Масштабирование 2000 & Масштабирование 20000 & ПП & Модифицированный ПП \\
\hline
%\multicolumn{5}{|c|}{ПП}\\ \hline
ПП & 647 & 658 & 368 & 383 & 1183188 & 209232\\ \hline
%\multicolumn{5}{|c|}{ЭК}\\ \hline
Эдмондс-Карп & 2040 & 1965 & 1244 & 1243 & 1220319 & 251124\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Как видно из таблицы, тест, полученный генерацией на основе алгоритма Эдмондса-Карпа, оказался в несколько раз лучше, нежели тест на основе алгоритма проталкивания предпотока.

\section{Выводы по главе \protect\ref{chapter3}}

Было проведено исследование процесса генерации тестов при помощи генетического алогритма с использованием различных настроек. 

Для всех исследуемых решений задачи о максимальном потоке генетически выращенная особь оказывается эффективнее всех аналогов, что позволяет предположить ее эффективность и против других решений, являющихся модификациями или комбинациями известных алгоритмов.

